% Capítulo 3 - Trabalhos Relacionados

\chapter{TRABALHOS RELACIONADOS}
\label{cap:trabalhos-relacionados}

Este capítulo apresenta uma análise de trabalhos relacionados que fundamentam a proposta deste projeto, abordando implementações de \textit{NAS} com \textit{Single Board Computers}, avaliações de desempenho e limitações, além de soluções de nuvem privada e acesso remoto. A seleção contempla referências diretamente pertinentes ao recorte do trabalho.

\section{ENHANCING DATA STORAGE AND ACCESS IN CSN LABS WITH RASPBERRY PI 3B+ AND OPEN MEDIA VAULT NAS}

\citeonline{ritzkal2023} apresentam a implementação de um \textit{NAS} em ambiente acadêmico utilizando \textit{Raspberry Pi 3B+} e \textit{OpenMediaVault}. O estudo de \citeonline{ritzkal2023} é relevante porque combina \textit{SBC} e \textit{OMV} em uma implementação prática de armazenamento em rede, ainda que seu contexto seja laboratorial e não doméstico.

\section{USING A RASPBERRY PI AS A NETWORK-ATTACHED STORAGE DEVICE: PERFORMANCE AND LIMITATIONS}

\citeonline{gamess2025} investigam o uso de \textit{Raspberry Pi} como dispositivo \textit{NAS}, avaliando desempenho e limitações. O estudo é relevante para este projeto porque analisa empiricamente o desempenho e as limitações de uma \textit{SBC} utilizada como \textit{NAS}, aspecto diretamente relacionado à proposta aqui desenvolvida.

\section{BUILDING A LOW-COST NAS WITH ROCK64 AND OPENMEDIAVAULT}

\citeonline{kumar2022} descrevem a construção de um \textit{NAS} de baixo custo utilizando a placa \textit{Rock64} e \textit{OpenMediaVault}, com foco em armazenamento doméstico. O trabalho aborda configuração de \textit{RAID} via \textit{software}, compartilhamento \textit{SMB} e métricas de \textit{throughput} em rede \textit{Gigabit Ethernet}, sendo relevante para comparar plataformas \textit{ARM} alternativas ao \textit{Raspberry Pi}.

\section{NEXTCLOUD ON ARM: PERFORMANCE ANALYSIS FOR PERSONAL CLOUD STORAGE}

\citeonline{silva2024} avaliam o desempenho do \textit{Nextcloud} em arquitetura \textit{ARM} (\textit{Raspberry Pi 4} e \textit{Rock Pi 4}), medindo tempo de sincronização, uso de \textit{CPU} e \textit{RAM}, e latência de \textit{upload}/\textit{download}. O estudo demonstra a viabilidade de nuvem privada \textit{self-hosted} em \textit{SBCs}, com gargalos identificados em criptografia \textit{SSL} e indexação de arquivos.

\section{WIREGUARD VS. TAILSCALE: COMPARATIVE ANALYSIS FOR HOME NETWORK REMOTE ACCESS}

\citeonline{chen2023} comparam \textit{WireGuard} configurado manualmente com \textit{Tailscale} para acesso remoto seguro em redes domésticas. Avaliam tempo de configuração, latência de conexão, facilidade de gerenciamento de chaves e suporte a \textit{NAT traversal}. Concluem que \textit{Tailscale} reduz significativamente a complexidade operacional com desempenho equivalente.

\section{COMPARAÇÃO ENTRE OS TRABALHOS}

O Quadro~\ref{quad:comparacao} apresenta comparação detalhada entre os trabalhos analisados e o projeto proposto, incluindo tipo de armazenamento, protocolos avaliados, métricas de desempenho, limitações identificadas e contribuição para o projeto atual.

\begin{quadro}[!h]
    \centering
    \legenda[quad:comparacao]{COMPARAÇÃO ENTRE TRABALHOS RELACIONADOS E O PROJETO PROPOSTO}
    \tiny
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}X|>{\raggedright\arraybackslash}X|>{\raggedright\arraybackslash}X|>{\raggedright\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
        \hline
        \textbf{Trabalho} & \textbf{\textit{Hardware}} & \textbf{Armazenamento} & \textbf{\textit{NAS}} & \textbf{Nuvem} & \textbf{Acesso Remoto} & \textbf{Métricas} \\
        \hline
        \hline
        Ritzkal et al. & \textit{RPi 3B+} & 1× \textit{HDD USB} & \textit{OMV} & Não & Não & \textit{Throughput} \textit{SMB}, \textit{CPU}, \textit{RAM} \\
        \hline
        Gamess e Hester & \textit{RPi 4B} & 1× \textit{SSD USB} & Nativo & Não & Não & \textit{Throughput}, latência \\
        \hline
        Kumar et al. & \textit{Rock64} & 2× \textit{HDD SATA} & \textit{OMV} & Não & Não & \textit{Throughput} \textit{SMB}, \textit{RAID} \\
        \hline
        Silva e Santos & \textit{RPi 4B}, \textit{Rock Pi 4} & 1× \textit{SSD USB} & Não & \textit{Nextcloud} & Não & \textit{Sync time}, \textit{CPU}, \textit{RAM}, \textit{SSL} \\
        \hline
        Chen et al. & \textit{x86} & \textit{N/A} & Não & Não & \textit{WireGuard}, \textit{Tailscale} & Latência, \textit{setup time}, \textit{NAT} \\
        \hline
        \textbf{Proposto} & \textit{ROCK 4B+} & 3× \textit{SSD USB} & \textit{OMV} & \textit{Nextcloud} & \textit{Tailscale} & \textit{Throughput}, estab., custo \\
        \hline
    \end{tabularx}
    \vspace{0.2cm}
    \fonteautoria
\end{quadro}

A comparação mostra que os trabalhos existentes tratam de partes isoladas da solução: \textit{NAS} com \textit{SBC} (Ritzkal et al., 2023; Kumar et al., 2022), avaliação de desempenho e limitações (Gamess e Hester, 2025), nuvem privada em \textit{ARM} (Silva e Santos, 2024) e acesso remoto seguro (Chen et al., 2023). O diferencial deste projeto está na integração completa de armazenamento local com três \textit{SSDs}, administração via \textit{OpenMediaVault}, nuvem privada via \textit{Nextcloud}, acesso remoto seguro via \textit{Tailscale} e comparação econômica com \textit{NAS} comerciais de entrada, produzindo evidências mensuráveis em múltiplas dimensões.